% Agradecimentos
\begin{agradecimentos}
	Eu, Samira Haddad, agradeço ao meu parceiro Vitor Roberto Kogawa de Moraes e à minha amiga Lorena Sampaio por estarem ao meu lado em todos os momentos zelando por minha sanidade mental e me ajudando a superar os desafios dessa jornada. Agradeço por estar finalizando uma etapa e iniciando outra com meu companheiro de vida ao meu lado. Agradeço também ao meu pai por sua dedicação em me fornecer uma educação de qualidade e por acreditar no meu potencial desde o início da minha trajetória acadêmica. 

	Eu, Lorena Sampaio, agradeço aos meus amigos e camaradas Ricardo Nantes Liang e Samira Haddad por sua companhia na saúde e principalmente na doença ao longo dessa caminhada acadêmica. A presença de ambos proporcionou a minha sobrevivência até o final dessa experiência desafiadora. Agradeço à minha mãe Solange Sampaio que esteve cuidando de mim em um dos períodos mais dificeis desse período acadêmico, onde graças a ela conseguiu me dar a vida pela segunda vez. Agradeço ao meu terapeuta Pedro Scuciato que não desistiu de mim, mesmo quando eu já não acreditava mais. E agradeço por chegar com vida até esse momento. Agradeço pelos amigos que permaneceram depois de todos os cancelamentos de encontros sociais graças à agenda quadrimestral. E por fim, agradeço pelos familiares que pararam de me pressionar por uma data de formatura. Brincadeiras à parte, sou muito grata por ter chegado até aqui e a todos que me ajudaram nesse percurso.

	E nós agradecemos conjuntamente ao nosso professor Mário Leston Rey por toda a orientação, paciência, empatia e ensinamentos ao longo desse projeto. 
	
	Seu papel de orientação foi fundamental não apenas para o desenvolvimento deste trabalho, mas também para o nosso crescimento pessoal, acadêmico e humano. Sua dedicação e paixão pelo ensino foram inspiradoras e somos gratas por ter tido a sua companhia durante a finalização dessa trajetória.
\end{agradecimentos}
